\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\usepackage{nameref}

\allowdisplaybreaks[1]

\title{Un problema de I's}
\author{Victoria de Jes\'{u}s Terrones Segura (victoria.terrones@cimat.mx)\\
Kevin Enrique Villalobos Aguilar (dracojan\_12@hotmail.com)}
\date{28 de Junio de 2020}

\begin{document}

\maketitle

Dado un tri\'{a}ngulo rect\'{a}ngulo $\triangle ABC$
con \'{a}ngulo recto en $C$ y $H$ el pie de la altura sobre $AB$
se tiene que el incentro del tri\'{a}ngulo $\triangle ACH$
est\'{a} sobre la circunferencia inscrita al tri\'{a}gulo $\triangle ABC$
si y solo si el \'{a}ngulo $\angle BAC = \dfrac{\pi}{3}$.

\bigskip
\textbf{Lema 1}

En un tri\'{a}ngulo la distancia del incentro a uno de sus v\'{e}rtices
es igual a el producto del radio de la circunferencia inscrita por
la cosecante de la mitad del \'{a}ngulo sobre este v\'{e}rtice.

\bigskip
\textbf{Lema 2}

En un tri\'{a}ngulo de lados $a, b, c$
y semiper\'{i}metro $s$,
la distancia del incentro al v\'{e}rtice opuesto a $c$
es igual a
$\sqrt{\dfrac{(ab)(s-c)}{s}}$.

\bigskip
\textbf{Demostraci\'on}

Consideremos el \'{a}ngulo $\angle BAC = \dfrac{\pi}{3}$.

Por el criterio de semejanza \emph{\'{a}ngulo-\'{a}ngulo},
los tri\'{a}ngulos $\triangle ACH$ y $\triangle ABC$ son semejantes,
con raz\'{o}n de semejanza igual a
$\dfrac{AC}{AB} = \cos{\dfrac{\pi}{3}} = \dfrac{1}{2}$.

Por otra parte, llamemos $I$ y $P$
al incentro del tri\'{a}ngulo $\triangle ABC$ y
al incentro del tri\'{a}ngulo $\triangle ACH$, respectivamente.
Como los tri\'{a}ngulos $\triangle ACH$ y $\triangle ABC$ son semejantes
se sigue que $\dfrac{1}{2} = \dfrac{AC}{AB} = \dfrac{AP}{AI}$,
de donde $\dfrac{AI}{2} = AP = PI$.

Considerando el resultado del \emph{Lema 2}, podemos calcular $PI$:

\begin{eqnarray*}
  PI &=& \dfrac{1}{2} {AI} \\
     &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{(AC)(AB)(\dfrac{AB + AC + BC}{2} - BC)}{AB + BC + AC}} \\
     &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{(AC)(2AC)(\dfrac{AB + AC - BC}{2})}{2AC + \sqrt{3}AC + AC}} \\
     &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{(AC)(AC)(2AC + AC - \sqrt{3}AC)}{3AC + \sqrt{3}AC}} \\
     &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{3 - \sqrt{3}}{3 + \sqrt{3}}} AC
\end{eqnarray*}

Por otro lado, llamemos $r$ la radio de la circunferencia incrita al
tri\'{a}ngulo $\triangle ABC$.
Usando los \emph{lemas 1 y 2} podemos calcular el valor de $r$:

\begin{eqnarray*}
  IB = r \csc{\dfrac{\angle ACB}{2}} &=& \sqrt{\dfrac{(BC)(AC)(\dfrac{AB + AC + BC}{2} - AB)}{AB + BC + AC}} \\
  \Rightarrow r &=& \sin{\dfrac{\pi}{4}} \sqrt{\dfrac{(\sqrt{3}AC)(AC)(\dfrac{- AB + AC + BC}{2})}{2AC + \sqrt{3}AC + AC}} \\
                &=& \dfrac{1}{\sqrt{2}} \sqrt{\dfrac{(\sqrt{3}AC)(AC)(\dfrac{- 2AC + AC + \sqrt{3}AC}{2})}{3AC + \sqrt{3}AC}} \\
                &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{(\sqrt{3})(- 1 + \sqrt{3})}{3 + \sqrt{3}}} AC \\
                &=& \dfrac{1}{2} \sqrt{\dfrac{3 - \sqrt{3}}{3 + \sqrt{3}}} AC
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} que la distancia desde $I$ hasta $P$ es igual
al radio de la circunferencia inscrita al tri\'{a}ngulo $\triangle ABC$
y por lo tanto $P$ est\'{a} sobre dicha circunferencia. $\square$

\end{document}
